---
title: Variateur de lumière
description: Faire varier l'intensité lumineuse d'une LED avec MicroPython
---

# Variateur de lumière

Ce tutoriel explique comment faire varier l'intensité lumineuse d'une LED avec MicroPython en utilisant **un signal de commande modulé en largeur d'impulsion (PWM)**. l s'agit de faire varier continûment l'intensité d'une LED. Pour cela, il est nécessaire de connecter la LED à *l'une des broches de la carte NUCLEO-WB55 qui supporte la fonction PWM*. Vous trouverez une explication de ce qu'est la PWM et la liste des broches/paramètres pour la mettre en œuvre [ici](buzzer).

## Matériel requis

1. Une [carte d'extension de base Grove](https://wiki.seeedstudio.com/Base_Shield_V2/)
2. La carte NUCLEO-WB55
3. Un [module LED Grove](https://wiki.seeedstudio.com/Grove-LED_Socket_Kit/) (image ci-dessous)

<div align="center">
<img alt="Grove - LED Socket Kit" src="images/Grove-White-LED-p-2016.jpeg" width="400px">
</div>

> Crédit image : [Seeed Studio](http://wiki.seeedstudio.com/Grove_System/)

**Attention**, nous vous rappelons que **les LED sont polarisées** ; si vous les branchez incorrectement, vous les détruirez probablement. La patte la plus longue de la LED que vous utiliserez devra être insérée dans la borne "+" du module Grove et la plus courte dans sa borne "-".

## Premier code MicroPython : gestion du bouton en scrutation

> **Les scripts présentés ci-après sont disponibles dans [la zone de téléchargement](../../../assets/Script/MODULES.zip)**.

Dans ce premier exemple, l'intensité de la LED cesse de varier lorsque le bouton sw1 est relâché. La gestion du bouton est faite par *scrutation* ("polling" en anglais).

```python
from pyb import Pin, Timer
from time import sleep_ms

# Initialisation du bouton SW1
sw1 = pyb.Pin( 'SW1' , pyb.Pin.IN)
sw1.init(pyb.Pin.IN, pyb.Pin.PULL_UP, af=-1)

button_pressed = False

# initialisation de la PWM
p = Pin('D6')
ti = 1 # Timer
ch = 1 # Canal
tim = Timer(ti, freq=1000) # Fréquence de la PWM fixée à 1kHz
ch = tim.channel(ch, Timer.PWM, pin=p)
i=0

while True:
	
	if not sw1.value(): # Si le bouton est appuyé
		
		while i < 101: # augmente l'intensité de la LED par pas de 1%
			ch.pulse_width_percent(i)
			i=i+1
			sleep_ms(10) # pause de 10 ms

		while i > 0: # réduit l'intensité de la LED par pas de 1%
			ch.pulse_width_percent(i)
			i=i-1
			sleep_ms(10) # pause de 10 ms
	
	else:
		ch.pulse_width_percent(0) # Si le bouton n'est pas appuyé
```

## Deuxième code MicroPython : gestion du bouton avec une interruption externe

> **Les scripts présentés ci-après sont disponibles dans [la zone de téléchargement](../../../assets/Script/MODULES.zip)**.

Dans ce deuxième exemple l'intensité de la LED cesse de varier après un premier appui sur le bouton sw1.
Elle recommence à varier après un second appui sur sw1. Le bouton est géré avec *une interruption externe*.

```python
from pyb import Pin, Timer, ExtInt
from time import sleep_ms 

# Initialisation du bouton SW1
sw1 = pyb.Pin( 'SW1' , pyb.Pin.IN)
sw1.init(pyb.Pin.IN, pyb.Pin.PULL_UP, af=-1)

# Est-ce que le bouton a été pressé ?
button_pressed = False

# Routine de gestion de l'interruption du bouton
def ISR_bouton(line):
#	print("line =", line)
	global button_pressed # mot clef "global" très important ici
	button_pressed = not button_pressed

ext = ExtInt(Pin('SW1'), ExtInt.IRQ_RISING, Pin.PULL_UP, ISR_bouton)

# initialisation de la PWM
p = Pin('D6')
ti = 1 # Timer
ch = 1 # Canal
tim = Timer(ti, freq=1000) # Fréquence de la PWM fixée à 1kHz
ch = tim.channel(ch, Timer.PWM, pin=p)
i=0

while True:
	
	if button_pressed :
	
		while i < 101: # augmente l'intensité de la LED par pas de 1%
			ch.pulse_width_percent(i)
			i=i+1
			sleep_ms(10) # pause de 10 ms

		while i > 0: # réduit l'intensité de la LED par pas de 1%
			ch.pulse_width_percent(i)
			i=i-1
			sleep_ms(10) # pause de 10 ms
```
